\documentclass{beamer}

\usepackage{breakurl}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}
\usepackage{listings}

\usefonttheme{professionalfonts} % using non standard fonts for beamer
\usefonttheme{serif} % default family is serif

\mode<presentation> {
	\usetheme{Berlin}
	\usecolortheme{beaver}
	\usefonttheme{default}
	\setbeamercovered{transparent}
}

\definecolor{darkred}{rgb}{0.8,0,0}

\setbeamercolor{item projected}{bg=darkred}
\usesubitemizeitemtemplate{%
    \tiny\raise1.5pt\hbox{\color{darkred}$\blacktriangleright$}%
}

\newcommand{\version}{0.1.1-SNAPSHOT}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Definition}

\title[Lezione 1]
{Lezione 1}

\subtitle[Introduzione - Activity]
{Introduzione - Activity}

\author[Rinnone F.]
{Dott. Fabio~Rinnone}

\institute[Steve Jobs Academy]
{
	Steve Jobs Academy \\
	Dipartimento di Matematica e Informatica \\
	Università degli Studi di Catania \\
	Viale Andrea Doria, 6, 95125 Catania CT \\
	\url{https://stevejobs.academy}
}

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Corso Development \& Data Analysis\\ Modulo "Mobile Applications Android"\\
11 ottobre 2019}

\subject{Steve Jobs Academy}

\AtBeginSection[] {
	\begin{frame}<beamer>{Outline}
	\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}

\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{figures/steve-jobs-academy-logo}{figures/steve-jobs-academy-logo}
\logo{\pgfuseimage{figures/steve-jobs-academy-logo}}

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\setlength\abovecaptionskip{-1pt}

\lstset{language=Java,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	keywordstyle=\footnotesize\color{blue}\ttfamily,
}

\begin{document}

\setbeamertemplate{caption}{\raggedright\insertcaption\par}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introduzione}

\begin{frame}{Introduzione}

\footnotesize{\textbf{Android} è un sistema operativo per dispositivi mobili sviluppato da Google 
e basato sul kernel Linux.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{È un sistema embedded progettato principalmente per smartphone e tablet, con interfacce 
utente specializzate per televisori (Android TV), automobili (Android Auto), orologi da 
polso (Wear OS), occhiali (Google Glass), ecc.}

\vspace{\baselineskip}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/android_logo}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}

\begin{columns}[t]

\column{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=4cm]{figures/android_1}

\column{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=4cm]{figures/android_2}

\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Architettura del sistema}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[height=6cm,keepaspectratio]{figures/Android-System-Architecture}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Kernel}

\footnotesize{Android è costituito da un \textbf{kernel Linux} 2.6 e 3.x (da Android 
4.0 in poi), con middleware, Librerie e API scritte in C (o C++) e software in esecuzione 
su un framework di applicazioni che include librerie Java compatibili con librerie basate 
su Apache Harmony.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Android fino alla release 4.4 KitKat ha usato la \textbf{Dalvik Virtual 
Machine} con un compilatore just-in-time per l'esecuzione di Dalvik dex-code (Dalvik 
Executable), che di solito viene tradotto da codice bytecode Java. Questa virtual 
machine, ormai obsoleta, viene rimpiazzata con \textbf{ART} (\textbf{Android RunTime}) 
integrato in Android 5.0 Lollipop.}

\end{frame}

\begin{frame}{Versioni di Android}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/Android_Version_History_By_Term}
\end{figure}

\end{frame}

\section{Gli strumenti per sviluppare}

\begin{frame}{Android Studio}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/android_studio}
\end{figure}

\begin{center}

\footnotesize{\url{https://developer.android.com/studio/}}

\end{center}

\end{frame}

\section{Componenti di una applicazione}

\begin{frame}{Componenti di una applicazione Android}

Un'applicazione Android è composta essenzialmente da cinque componenti principali:

\begin{itemize}

\item \textbf{Activity}

\item \textbf{Service}

\item \textbf{Content Provider}

\item \textbf{Broadcast Receiver}

\item \textbf{Intent}

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Activity}

Un'\textbf{Activity} è una schermata di una applicazione Android. 

\vspace{\baselineskip}

Ogni schermata è come una ``pagina'' dell'applicazione dove l'utente può consultare
dati oppure immettere input.

\vspace{\baselineskip}

Una Activity è quindi la componente di un'applicazione Android con cui l'utente ha
un contatto più diretto.

\end{frame}

\begin{frame}{Service}

Un \textbf{Service} svolge un lavoro che viene svolto interamente in background senza 
bisogno di interazione diretta con l’utente. 

\vspace{\baselineskip}

I Service hanno un’importanza basilare nella programmazione perché preparano i dati che 
le activity devono mostrare all’utente permettendo una reattività maggiore nel momento 
della visualizzazione.

\end{frame}

\begin{frame}{Content Provider}

Un \textbf{Content Provider} nasce con lo scopo della condivisione di dati tra applicazioni. 

\vspace{\baselineskip}

Questi componenti permettono di condividere contenuti custoditi in un database, su file o reperibili 
mediante accessi in rete. 

\end{frame}

\begin{frame}{Broadcast Receiver}

Un \textbf{Broadcast Receiver} è un componente che reagisce ad un invio di messaggi a livello di 
sistema (in broadcast) con cui Android notifica l’avvenimento di un determinato evento.

\vspace{\baselineskip}

Eventi potrebbero essere ad esempio l’arrivo di un SMS o di una chiamata.

\end{frame}

\begin{frame}{Intent}

Gli \textbf{Intent} consentono l'attivazione di una componente di un'applicazione Android a partire
da un'altra attraverso invocazioni di sistema.

\vspace{\baselineskip}

Un esempio di utilizzo degli Intent è relativo all'avvio di una Activity a partire da un'altra.

\end{frame}

\section{Le Activity}

\subsection{Creazione di una Activity}

\begin{frame}{Creare una Activity}

Come visto nella lezione precedente l'\textbf{Activity} deve essere creata come una classe
che estende la classe \texttt{Activity} o, come abbiamo visto, \texttt{AppCompatActivity}:

\lstinputlisting{code/activity_1.java}

\end{frame}

\begin{frame}{Creare una Activity}

Il metodo \texttt{onCreate} viene lanciato all'avvio dell'Activity.

\vspace{\baselineskip}

I metodi:

\begin{itemize}

\item \texttt{super.onCreate(savedInstanceState)} (obbligatorio), invoca il metodo corrispondente
della superclasse.

\item \texttt{setContentView(R.layout.activity\_main)} specifica il layout dell'Activity.

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Creare una Activity}

L'Activity deve essere opportunamente dichiarata all'interno del file \texttt{AndroidManifest.xml}:

\lstinputlisting{code/activity_1.xml}

\end{frame}

\begin{frame}{Creare una Activity}

Il nodo \texttt{<application>} contiene tutte le componenti che sono usate all'interno della
applicazione.

\vspace{\baselineskip}

In questo caso abbiamo una \texttt{<activity>} per cui l'attributo \texttt{android:name} specifica
il nome della classe Java che definisce l'Activity.

\vspace{\baselineskip}

Il costrutto \texttt{<intent-filter>} specifica che l'Activity in questione è la principale
(sarà avviata all'apertura dell'applicazione).

\end{frame}

\begin{frame}{Creare una Activity}

Per creare una ulteriore Activity:

\begin{itemize}

\item creare una classe Java che estenda Activity

\item definire un nodo \texttt{<activity>} in \texttt{AndroidManifest.xml} che riporti nell’attributo 
\texttt{android:name} il nome della classe corrispondente. 

\item il sottonodo \texttt{intent-filter} riferito all’action \texttt{MAIN} va indicato solo 
nell’Activity principale del progetto.

\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Ciclo di vita di una Activity}

\begin{frame}{Ciclo di vita di una Activity}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/ciclo_activity}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Ciclo di vita di una Activity}

Quando un’activity va in esecuzione per interagire direttamente con l’utente vengono invocati 
tre metodi:

\begin{itemize}

\item \texttt{onCreate}: l’activity viene creata. Il programmatore deve assegnare le 
configurazioni di base e definire quale sarà il layout dell’interfaccia;

\item \texttt{onStart}: l’activity diventa visibile. È il momento in cui si possono attivare 
funzionalità e servizi che devono offrire informazioni all’utente;

\item \texttt{onResume}: l’activity diventa la destinataria di tutti gli input dell’utente.

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Ciclo di vita di una Activity}

Quando un’activity è messa a riposo vengono invocati tre metodi:

\begin{itemize}

\item \texttt{onPause}: notifica la cessata interazione dell’utente con l’activity;

\item \texttt{onStop}: segna la fine della visibilità dell’activity;

\item \texttt{onDestroy}: coincide con la terminazione dell'activity.

\end{itemize}

\end{frame}

\section{Le risorse}

\begin{frame}{Le risorse}

Nelle applicazioni Android il codice Java richiama spesso degli elementi interni al 
progetto come file XML, stringhe, numeri, immagini ed altro ancora. 

\vspace{\baselineskip}

Il metodo utilizzato in Android per conservare tutti questi “valori” a disposizione è collocarli 
all’interno della cartella di progetto denominata res e gestirli mediante il meccanismo delle risorse.

\end{frame}

\begin{frame}{Le risorse}

Le principali risorse sono:

\begin{itemize}

\item \texttt{layout}: contiene l’architettura grafica dei componenti dell’interfaccia utente e sono 
definite in XML;

\item \texttt{values}: contiene stringhe, colori, dimensioni e altre tipologie di valori che potranno 
essere usate in ulteriori risorse o nel codice Java;

\item \texttt{drawable}: sono immagini nei formati più comuni o configurate in XML.

\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Supporto multipiattaforma}

\begin{frame}{Supporto multipiattaforma}

\textbf{Problema}: frammentazione dello scenario hardware nell'ambito dei dispositivi Android. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=3cm,keepaspectratio]{figures/multipiattaforma}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Supporto multipiattaforma}

\begin{footnotesize}

Esempi relativi al layout:

\begin{itemize}

\item \texttt{res/layout} conterrà la struttura grafica delle varie interfacce per una qualsiasi 
configurazione; 

\item \texttt{res/layout-land} conterrà layout utilizzabili solo quando il dispositivo è in posizione 
landscape (orizzontale). 

\item \texttt{res/layout-small}, \texttt{res/layout-normal}, \texttt{res/layout-large}, 
\texttt{res/layout-xlarge} conterranno layout progettati differentemente in funzione della dimensione
del display del dispositivo. 

\end{itemize}

Esempi relativi alla lingua del dispositivo: 

\begin{itemize}

\item \texttt{values-it} conterrà le risorse per dispositivi in italiano; 

\item \texttt{values-en} conterrà le risorse per dispositivi in inglese.

\end{itemize}

\end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}{Supporto multipiattaforma per le immagini}

I modificatori applicati alle cartelle \texttt{drawable} sono: (\texttt{ldpi}, \texttt{mdpi}, 
\texttt{hdpi}, \texttt{xhdpi}, ecc.

\vspace{\baselineskip}
 
Le sigle che identificano le \textbf{densità} dei display, calcolata come \textbf{dp} ovvero
densità del display (\textbf{Density-Indipendent-Pixel}).

\vspace{\baselineskip}

Nota: non usare il numero di pixel come misura di riferimento!

\end{frame}

\section{Comunicazione tra Activity}

\begin{frame}{Intent e messaggi}

Gli \textbf{Intent} consentono alle componenti dell'applicazione Android (ad esempio le
activity) di comunicare fra di loro.

\vspace{\baselineskip}

Una componente può quindi richiedere l'esecuzione di una azione da parte di un'altra componente.

\vspace{\baselineskip}

Le comunicazioni possono riguardare:

\begin{itemize}

\item L'avvio di una Activity;

\item L'avvio di un Service;

\item L'invio di un messaggio broadcast.

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Gli Extras}

I dati che devono essere trasferiti tra una componente e l'altra attraverso un Intent
vengono inglobati in appositi oggetti detti \textbf{Extras}.

\vspace{\baselineskip}

Gli Extras possono contenere oggetti di ogni tipo: variabili di tipo intero, stringa, ecc. 
ma anche strutture dati più complesse.

\vspace{\baselineskip}

Il meccanismo di ``caricamento'' e ``scaricamento'' dei dati degli extras è simile
a quello di strutture dati come le tabelle hash e avviane attraverso operazioni di 
\texttt{put} (inserimento) e \texttt{get} (scaricamento).

\end{frame}

\begin{frame}{Esempio: login}

Codice della \texttt{LoginActivity}:

\lstinputlisting{code/intent_1.java}

\end{frame}

\begin{frame}{Esempio: login}

Codice della \texttt{ProfileActivity} che avrà il compito di autorizzare o meno
l'accesso all'utente:

\lstinputlisting{code/intent_2.java}

\end{frame}

\begin{frame}{Cosa accade?}

\begin{enumerate}

\item la prima Activity passa per \texttt{onPause} e viene fermata in stato Paused;

\item la seconda Activity va in Running venendo attivata completamente. In tale 
maniera l’utente potrà usarla al più presto non subendo tempi di ritardo;

\item mentre l’utente sta già usando la seconda Activity, il sistema può invocare \texttt{onStop}
sulla prima.

\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{Link utili}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{\textbf{Android Developers}: \url{https://developer.android.com/}}

\vspace{1em}

\item \footnotesize{\textbf{Developers Guide}: \url{https://developer.android.com/guide/}}

\vspace{1em}

\item \footnotesize{\textbf{API reference}: \url{https://developer.android.com/reference/}}

\vspace{1em}

\item \footnotesize{\textbf{Package Index}: \url{https://developer.android.com/reference/packages}}

\vspace{1em}

\item \footnotesize{\textbf{Support different pixel densities}:
\url{https://developer.android.com/training/multiscreen/screendensities\#java}}

\end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
